\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[latin1,utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage[a4paper,portrait]{geometry}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{multicol}
\usepackage{makeidx} 
\usepackage{color} 
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{url}
\usepackage{lipsum}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{graphics}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{tabularx, booktabs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xlop}

\input epsf

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{Relatório L3 78811/79144}
\lhead{}
\rfoot{Página \thepage}

\begin{document}
\renewcommand{\sfdefault}{lmss}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\fontfamily{lmss}\selectfont

\title{\bf Relatório de Sistemas Digitais \\
Traballho L3\\
Circuitos Sequenciais}
\author{João Oliveira 79144\\
Tomás A. Reis 78811\\
\\
Instituto Superior Técnico \\
Universidade de Lisboa}
\date{10 de Abril de 2014 \\
Quinta-Feira LSD1}
\maketitle

\pagebreak
\section{Introdução}
Este trabalho consiste na análise, conceção, simulação e implementação 
de circuitos sequenciais. Numa primeira frase é analisado um circuito 
sequencial simples, um contador LFSR que recebe entrada de inicialização INI 
e uma constante B, em que a primeira, quando activa, força que o estado do 
contador seja o valor dado pela constante. Posteriormente é simulado com o 
{\it software Xilinx ISE} para confirmação da análise feita. 
\par
Numa segunda fase é apresentada a concepção de uma modificação ao circuito 
obtendo um circuito de controlo que quando o valor do estado é igual ao da 
constante fornecida retornará a zero, e quando em zero avança para o estado 
que se seguiria à constante fornecida, isto perante uma entrada de 
inicialização inactiva. Este novo circuito foi igualmente simulado e, em 
laboratório, implementado na placa de prototipagem com auxilio do programa 
{\it Xilinx ISE}.
\section{Projecto}
\subsection{Análise de um Circuito Sequencial Básico}
Nesta parte do trabalho analisar-se-á um circuito do tipo {\it Linear Feedback 
Shift 
Register}. Este tipo de circuito funciona à base de n flip-flops ligados em 
cadeia e lógica adicional, criando um ciclo que atravessa todos os números no 
intervalo $[1;2^n-1]$ e que fica em {\it Lock Out} no zero. Neste caso, a 
variável de estado tem 4 bits e recebe como entradas um sinal INI e uma 
variável B no intervalo [0;15]. Os flip-flops utilizados para guardar os bits 
Q\textsubscript{2},Q\textsubscript{1} e Q\textsubscript{0} são flip-flops do 
tipo D enquanto o bit Q\textsubscript{3} é guardado num flip-flop do tipo T.
\subsubsection{Tabela de Verdade (Pergunta 2.1)}
Na Tabela 1 é apresentada a tabela de verdade do circuito em estudo. É apenas 
indicada a variação de estado no flanco ascendente do relógio visto que os 
flip-flops utilizados apenas permitem a alteração do estado nesta situação. 

\subsubsection{Entrada INI (Pergunta 2.2)}
A entrada INI é fundamental neste circuito. Quando esta entrada toma valor 
``1'' as portas AND-2 que ligam e INI e os bits de B às entradas S e R dos 
flip-flops farão com que cada flip-flop faça {\it set} ou {\it reset} 
consoante o bit de B correspondente for ``1'' ou ``0'', respetivamente. Isto 
é, a activação do INI faz com que, no próximo flanco ascendente do 
relógio, a variável de estado Q seja forçada a tomar o estado Q=B, 
independentemente das entradas D e T do flip-flop. Tal é necessário para 
inicialização do contador, visto que quando Q=0 o contador fica em {\it Lock Out}. 

\begin{table}
\centering
\begin{tabularx}{0.8\textwidth}
{|| >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}c 
  | >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
 || >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X  
 || >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
	>{\centering\arraybackslash}X ||}
\hline 
CLK &
INI &
\multicolumn{4}{  c||}{Q\textsubscript{n-1}} & 
\multicolumn{4}{  c||}{Q\textsubscript{n}} \\ \hline
$\uparrow$ & 0 & 0  & 0  & 0  & 0  & 0  & 0  & 0  & 0  \\ \hline
$\uparrow$ & 0 & 0  & 0  & 0  & 1  & 1  & 0  & 0  & 0  \\ \hline
$\uparrow$ & 0 & 0  & 0  & 0  & 1  & 1  & 0  & 0  & 1  \\ \hline
$\uparrow$ & 0 & 0  & 0  & 1  & 1  & 0  & 0  & 0  & 1  \\ \hline
$\uparrow$ & 0 & 0  & 1  & 0  & 0  & 0  & 0  & 1  & 0  \\ \hline
$\uparrow$ & 0 & 0  & 1  & 0  & 1  & 1  & 0  & 1  & 0  \\ \hline
$\uparrow$ & 0 & 0  & 1  & 1  & 0  & 1  & 0  & 1  & 1  \\ \hline
$\uparrow$ & 0 & 0  & 1  & 1  & 1  & 0  & 0  & 1  & 1  \\ \hline
$\uparrow$ & 0 & 1  & 0  & 0  & 0  & 0  & 1  & 0  & 0  \\ \hline
$\uparrow$ & 0 & 1  & 0  & 0  & 1  & 1  & 1  & 0  & 0  \\ \hline
$\uparrow$ & 0 & 1  & 0  & 1  & 0  & 1  & 1  & 0  & 1  \\ \hline
$\uparrow$ & 0 & 1  & 0  & 1  & 1  & 0  & 1  & 0  & 1  \\ \hline
$\uparrow$ & 0 & 1  & 1  & 0  & 0  & 0  & 1  & 1  & 0  \\ \hline
$\uparrow$ & 0 & 1  & 1  & 0  & 1  & 1  & 1  & 1  & 0  \\ \hline
$\uparrow$ & 0 & 1  & 1  & 1  & 0  & 1  & 1  & 1  & 1  \\ \hline
$\uparrow$ & 0 & 1  & 1  & 1  & 1  & 0  & 1  & 1  & 1  \\ \hline
$\uparrow$ & 1 & X  & X  & X  & X  & B\textsubscript{3}  & B\textsubscript{2}  & B\textsubscript{1}  & B\textsubscript{0}  \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Tabela de Verdade do Circuito}
\end{table}

\subsubsection{Flip-Flops T (Pergunta 2.3)}
O Flip-Flop T é um flip-flop que, no flanco do relógio ascendente, executa a 
função {\it ``hold''} ou {\it ``toggle''} consoante a entrada T tenha o valor 
``0'' ou ``1'', respetivamente. Isto é, perante um flanco ascendente, se T 
estiver em {\it ``low''} o flip-flop conserva o seu estado, e se estiver em 
{\it ``high''} modifica-o para o seu complementar. Um flip-flop deste tipo pode 
facilmente obtido a partir de um flip-flop JK se se unir as duas entradas J e 
K. 
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=.3]{temporal.eps}
\caption{Diagrama temporal}
\end{figure}
\par
\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|| c | c | c | c | c || c | c | c | l ||}
\hline 
CLK & INI & B\textsubscript{3} & T & Q\textsubscript{3n} & S\textsubscript{3} & 
R\textsubscript{3} & Q\textsubscript{3(n+1)} & Função Realizada \\ \hline
$\uparrow$  & 0 & X & 0 & 0  & 0  & 0  & 0 & {\it hold} \\ \hline
$\uparrow$  & 0 & X & 0 & 1  & 0  & 0  & 1 & {\it hold} \\ \hline
$\uparrow$  & 0 & X & 1 & 0  & 0  & 0  & 1 & {\it toggle} \\ \hline
$\uparrow$  & 0 & X & 1 & 1  & 0  & 0  & 0 & {\it toggle} \\ \hline
$\uparrow$  & 1 & 0 & X & X  & 0  & 1  & 0 & {\it reset} \\ \hline
$\uparrow$  & 1 & 1 & X & X  & 1  & 0  & 1 & {\it set} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tabela de Verdade do Flip-Flop do tipo T}
\end{table}
\subsubsection{Previsão do Comportamento do Circuito (Pergunta 2.4)}
\begin{equation}
B = 5 + 1 = 6_{(10)} = 0110_{(2)}\\
\end{equation}
Ver Figura 1.

\subsection{Projecto de um Circuito de Controlo Básico (Pergunta 3.1)}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=.09]{esquema.eps}
\caption{Diagrama de Circuito de Controlo}
\end{figure}
\par
Modificou-se o circuito apresentado de forma a que, quando INI=0, se Q=B, sendo 
B a constante fornecida nos quatro bits de entrada não associados a INI, Q 
transitar no flanco do relógio para zero, e caso Q=0 o estado seguinte será $<$B\textsubscript{1}$\oplus$B\textsubscript{1},B\textsubscript{3},B\textsubscript{2},B\textsubscript{1}$>$, designado neste relatório por B', removendo o estado de {\it Lock out}. Este circuito 
funciona para qualquer B dado como entrada. O esquema do circuito é 
apresentado na Figura 2.
\subsubsection{Detecção do Valor de Q}
De forma a poder alterar os flip-flops para um valor diferente do imposto pelas 
entradas T e D respectivas nos casos Q=B e Q=0, foi necessário implementar 
portas lógicas que identificassem estas situações. 
\par
Para detectar o caso Q=0 bastou adicionar um NOR-4 que recebe como entrada os 
bits Q\textsubscript{3},Q\textsubscript{2},Q\textsubscript{1} e 
Q\textsubscript{0}, visto que esta função apenas retorna porta só fica no 
estado {\it ``high''} quando as todas as suas entradas estão no estado {\it 
``low''}, o que corresponde a Q=0.
\par
Para detectar o caso Q=B, ligou-se cada bit Q\textsubscript{i} e bit 
B\textsubscript{i} correspondente como entradas de uma porta XNOR, ligando, em 
seguida, a saída de cada porta XNOR a uma entrada de um AND-4. Cada porta XNOR 
apenas ficará no estado {\it ``high''} se as entradas forem idênticas. Por 
sua vez, a porta AND-4 apenas tem saída no estado {\it ``high''} quando todas 
as entradas estão em {\it ``high''}. Sendo cada a entrada a saída de um XNOR, 
esta situação corresponde a que cada bit Q\textsubscript{i} seja igual ao bit 
B\textsubscript{i} correspondente, isto é, Q=B.
\par
A saída da porta NOR-4 será referida como o sinal eqs\_0 e a saída da porta 
AND-4 como o sinal eqs\_b no relatório e na implementação no {\it software 
Xilinx}.
\subsubsection{Selecção das Entradas {\it set} e {\it reset}}
Para alterar o valor de Q quando INI=1, Q=B e Q=0 utilizou-se uma combinação 
de {\it multiplexers} 2:1 e portas lógicas. A entrada S de cada flip-flop está ligada a saída do {\it multiplexer} correspondente, enquanto a entrada R está ligada a uma porta OR-2 e duas portas AND-2 de uma entrada negada segundo:
\begin{equation}
R = eqs\_b\cdot\overline{INI}+\overline{O_i}\cdot INI
\end{equation}
Em que O\textsubscript{i} é a saída do {\it multiplexer correspondente}.
Todos os {\it multiplexers} têm 
como {\it enable} a função INI+eqs\_0 e entrada de selecção ligada ao sinal 
INI, funcionando como um QUAD MUX 2:1. Cada {\it multiplexer} recebe o bit de B e de B' correspondente como 
entrada a seleccionar. O multiplexer é assim apenas accionado quando INI ou 
eps\_0 estão em {``high''}, seleccionando o bit de B quando INI=1 e o de B' 
caso contrário. O {\it multiplexer} activa cada a entrada S se a saída correspondente estiver em 
{\it ``high''} e, através do AND com uma entrada negada, a entrada R se INI=1 
e a saída estiver em {\it ``low''} (não é necessário usar o {\it reset} 
quando Q=0 visto que todos os bits já são 0). No caso Q=B o sinal eqs\_b faz 
com a saída de todas as portas OR-2 fique a {\it ``high''} activando o {\it 
reset} em todos os flip-flops (desde que INI=0, visto que a situação INI=1 tem prioridade). A Tabela 3 apresenta o valor na entradas S e R 
de um dos flip-flops em função de INI, eqs\_0, eqs\_b, e dos bits de B e B' 
correspondentes.

\par
\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|| c | c | c | c | c || c | c ||}
\hline 
INI & eqs\_0 & eqs\_b & B\textsubscript{i} & B'\textsubscript{i} & 
S\textsubscript{i} & R\textsubscript{i} \\ \hline
0 & 0 & 0 & X & X & 0 & 0 \\ \hline
0 & 1 & 0 & X & 0 & 0 & 0 \\ \hline
0 & 1 & 0 & X & 1 & 1 & 0 \\ \hline
0 & 0 & 1 & X & X & 0 & 1 \\ \hline
1 & X & X & 1 & X & 1 & 0 \\ \hline
1 & X & X & 0 & X & 0 & 1 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tabela de Verdade das entradas {\it set} e {\it reset}}
\end{table}
\section{Teste do Circuito}
\subsection{Simulação do LFSR (Pergunta 2.5)}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=.52]{sim_2_5.png}
\caption{Simulação do LFSR (Pergunta 2.5)}
\end{figure}
\par
Como podemos ver observar  na Figura 3. em que temos a simulação do circuito fornecido no {\it software Xilinx ISE}, a activação da entrada INI faz com que, no flanco ascendente do relógio, Q fique igual a B (utilizou-se B=6). Também se pode confirmar que a transição de estados corresponde à prevista pela tabela de verdade.
\subsection{Implementação do Circuito de Controlo no {\it Xilinx ISE} (Pergunta 3.2)}
Nas Figuras 3 a 6 está o esquema da implementação do circuito no {\it software Xilinx ISE}.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=.5]{seq2.png}
\caption{Esquema da Implementação do Circuito no {\it Xilinx ISE}}
\end{figure}
\par
Na Figura 4. é visível o esquema geral do circuito como implementado. A unidade {\it ctl} tem no seu interior a lógica que altera o valor de Q nas situações especiais, e tem como saídas os sinais que entrarão nas entras {\it set} e {\it reset} dos flip-flops.  Na Figura 5 está o seu interior que inclui e unidade {\it compare} que detecta Q=0 e Q=B, como descrito na secção 2.2.1 deste relatório (e explícita na Figura 6.), e da unidade {\it mux4x2\_1}, um QUAD MUX 2:1 feito com {\it multiplexeres} 2:1 de igual entrada de {\it enable} e selecção segundo o esquema da Figura 7, que contém a selecção para as entradas S e R de cada flip-flop, como descrito em 2.2.2 . 
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=.5]{ctl.png}
\caption{Esquema da Unidade {\it ctl}}
\end{figure}
\par
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=.6]{compare.png}
\caption{Esquema da Unidade {\it compare}}
\end{figure}
\par
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=.6]{mux4.png}
\caption{Esquema de uma Unidade {\it mux4x2\_1}}
\end{figure}
\par
\subsection{Simulação do Circuito de Controlo}
Na Figura 8 está a simulação do circuito concebido em 3 com entradas semelhantes 
às fornecidas ao circuito LFSR. No primeiro intervalo, aproximadamente entre 100ns e 220 ns, podemos ver que INI=1 e B=6 faz com que Q passe de 0 a 6. Em seguida, como INI=0, transita para Q=0 e depois para Q=11, que corresponde ao valor esperado (ver abaixo). Entre os 740ns e os 860ns vemos que quando volta a ocorrer Q=B, com INI=0, transita de novo para Q=0 e depois Q=11. Os valores intermédios  correspondem aos esperados.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=.55]{sim_3_1.png}
\caption{Simulação em {\it Xilinx} do Circuito de Controlo com B=6 (linhas a vermelho editadas posteriormente)}
\end{figure}
\par
Na Figura 9 observamos o mesmo funcionamento mas com B=10, corroborando que o circuito funciona para qualquer B. No intervalo de tempo entre os 960 ns e 1040 ns podemos ver que INI=1 faz com que Q transite para B mesmo numa situação que não a de inicialização.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=.52]{sim_3_2.png}
\caption{Simulação em {\it Xilinx} do Circuito de Controlo com B=10 (linhas a vermelho editadas posteriormente)}
\end{figure}
\par
\begin{equation}
B=6_{10}=0110_{(2)} \implies\\
B' = <1\oplus0,0,1,1> = 1011_{(2)} = 11_{(10)} = B_{(16)} \\
\end{equation}
\begin{equation}
B=10_{10}=1010_{(2)} \implies\\
B' = <1\oplus0,1,0,1> = 1101_{(2)} = 13_{(10)} = D_{(16)} \\
\end{equation}
\section{Implementação na Placa de Prototipagem}
\subsection{Ligação ao ficheiro {\it sd\_sh} (Pergunta 4.3)}
Ver Figura 10.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=.6]{sd.png}
\caption{Esquema da Ligação ao ficheiro {\it sd\_sh}}
\end{figure}
\par
\subsection{Teste da Implementação}
\pagebreak
\subsection{LEDs e Display (Pergunta 4.6)}
Os LEDS acendem apenas quando o bit de Q correspondente é ```1'', apresentando assim a representação binária do valor de Q. Podemos observar que percorrem todas combinações de 4-bits, segundo a ordem expectada para o B utilizado.
\par
O display de sete segmentos apresenta um único digito. Ao contrário dos displays habituais que apresentam dígitos decimais, estando limitados ao intervalo [0;9], este display, como pode receber valores até 15, apresenta um dígito hexadecimal, podendo apresentar A,B,C,D,E ou F, abrangendo o intervalo [0;15]. Para evitar confusão com o oito e com zero, respetivamente, B e D são representados como letras minúsculas (``b'' e ``d''). 
\section{Conclusão}
Neste trabalho efectou-se a análise e simulação de um circuito sequencial, 
bem como o projecto, simulação e implementação de um circuito de controlo 
básico. Na primeira parte a simulação foi feita com o {\it software Xilinx 
ISE} e observou-se que o funcionamento do circuito foi o previsto, sendo um 
LFSR de 4-bits em que uma entrada INI permite a inicialização com o valor 
dado pela variável B recebida pelo circuito.
\par
Na segunda parte, concebeu-se um circuito que além de fazer a inicialização 
em B, também altera o estado do circuito quanto este é idêntico a B para o 
estado Q=0, e quando o estado é Q=0 altera-o para um novo estado que é 
função da variável de 4-bits B. Para tal utilizou-se uma combinação de portas 
XOR, NOR e AND para detectar as situações em que o circuito recorre às 
entradas {\it set} e {\it reset} dos flip-flops, e um conjunto de {\it 
multiplexers} 2:1 e portas lógicas simples para determinar qual das entradas 
activar. Este circuito foi posteriormente simulado no mesmo {\it software}, 
verificando-se que o seu funcionamento correspondeu ao planeado.
\pagebreak
\section{Anexo}
\subsection{Tabela dos Flip-Flops do tipo D}
Ver Tabela 4.
\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|| c | c | c | c | c || c | c | c | l ||}
\hline 
CLK & INI & B\textsubscript{i} & D\textsubscript{i} & Q\textsubscript{in} & 
S\textsubscript{i} & R\textsubscript{i} & Q\textsubscript{i(n+1)} & Função  
Realizada \\ \hline
$\uparrow$  & 0 & X & 0 & 0  & 0  & 0  & 0 & {\it reset} \\ \hline
$\uparrow$  & 0 & X & 0 & 1  & 0  & 0  & 0 & {\it reset} \\ \hline
$\uparrow$  & 0 & X & 1 & 0  & 0  & 0  & 1 & {\it set} \\ \hline
$\uparrow$  & 0 & X & 1 & 1  & 0  & 0  & 1 & {\it set} \\ \hline
$\uparrow$  & 1 & 0 & X & X  & 0  & 1  & 0 & {\it reset} \\ \hline
$\uparrow$  & 1 & 1 & X & X  & 1  & 0  & 1 & {\it set} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tabela de Verdade dos Flip-Flops do tipo D}
\end{table}

\end{document}


-----------> footnotes
